

\label{chap:intro}
Conforme Alves~\cite{alves2009}, há registros que apontam que o ensino a distância já era realizado por professores particulares no Brasil, por meio de correspondência desde o final do século XIX. Sendo, mais tarde, também oferecido através de canais unidirecionais como programas educacionais de rádio e televisão. Nos dias atuais, no entanto, a popularidade dessa modalidade de ensino está diretamente relacionada à ampla propagação da infraestrutura da Internet. Com computadores portáteis cada vez mais acessíveis e a comercialização do acesso à rede, avanços na legislação do país foram possíveis já em meados da década de 90. 

A partir da \acrfull{LDB}, por  meio  da Lei Federal nº. 9.394, em 20 de dezembro de 1996~\cite{brasilLDB}, o Brasil iniciou um período de expansão no apoio jurídico da modalidade de Educação a Distância (EAD), legitimando investimentos por parte das instituições de ensino e o desenvolvimento do setor. No seu Título VIII - Das Disposições Gerais, o artigo nº. 80 é apresentada a seguinte diretiva:

\begin{quote}
[...]\\Art. 80. O Poder Público incentivará o desenvolvimento e a veiculação de programas de ensino a distância, em todos os níveis e modalidades de ensino, e de educação continuada.~\cite{brasilLDB}
\end{quote}%

Além de assegurar o amparo legal da EAD para alunos de todos os níveis de ensino, a lei ainda prevê expressamente diversos estímulos para o uso de recursos e tecnologias dessa modalidade de ensino. Dentre eles, a criação de programas de capacitação para professores através de formação continuada a distância; a redução de custos sobre canais e meios de comunicação, com o intuito de incentivar a implantação das tecnologias necessárias ao seu uso; e a legalização de sua aplicação na complementação curricular da Educação Básica. 

Segundo dados do Censo da Educação Superior 2016~\cite{inep2016sinopse}, divulgado pelo \acrfull{Inep}, o Brasil conta com uma oferta de 1.662 cursos de graduação na modalidade de EAD, sendo oferecidos por 218 Instituições de Ensino Superior credenciadas pelo \acrfull{MEC}. Para se ter uma ideia mais clara do que isso representa, basta compararmos a taxa de crescimento de matrículas naquele ano. Enquanto o ensino presencial registrou uma queda de 0,08{\%} no número de novas matrículas, a Educação a Distância registrou um crescimento de 7,2{\%}~\cite{exame@ead}.

Paralelamente, o Censo EAD Brasil 2016~\cite{abed2016censo}, conduzido pela Associação Brasileira de Educação a Distância (ABED) vem registrando um aumento na oferta de cursos regulamentados nas modalidades de \acrshort{EAD} e semipresencial. Somente no ensino técnico profissionalizante e na Educação Básica, o Censo mapeou um total de 532 cursos oferecidos por instituições credenciadas pelos \acrfull{CEEs}. Ainda, segundo dados analisados pela equipe do censo, os números revelaram que:

\begin{quote}
[...] 46{\%} das instituições que oferecem cursos regulamentados totalmente a distância tiveram um aumento no número de matrículas, mas somente 16{\%} delas observaram um aumento na sua rentabilidade. Mesmo assim, 37{\%} delas aumentaram os investimentos em 2016, e 31{\%} pretendem aumentar investimentos em cursos regulamentados totalmente a distância em 2017.
\end{quote}

Mas, talvez, o ponto mais significativo desvendado por esse estudo seja o resultado apresentado sobre a investigação do perfil dessas instituições, no qual se revela uma mudança do que são considerados como os principais desafios e obstáculos enfrentados por elas. O relatório aponta que, de 2010 até 2014, a evasão ocupava o topo das preocupações das entidades participantes do censo, perdendo em 2015 o posto para questões ligadas à inovação tecnológica e de infraestrutura. E, em 2016, o ponto de atenção principal, de acordo com as instituições, passou a ser o desafio de inovação em abordagens pedagógicas.

\textbf{NÃO ESTÁ clara a relação que estás fazendo entre o feedback e a mudança nas metodologias... \textcolor{blue}{alterei o texto do parágrafo abaixo, veja se ficou mais claro.}}

Entretanto, ao analisar dados sobre a utilização dos recursos interativos e das relações de \textit{feedback}\footnote{Informações e recomendações fornecidas ao aluno (pelo professor ou por seus pares) sobre o seu desempenho, baseadas nos resultados de sua avaliação, as quais são planejadas para ajudar o aluno a melhorar seu desempenho.~\cite{grego@2013}}, o Censo apontou para o predomínio da interação ``professor-aluno'' e do registro de notas. O que levou seus autores a concluir que a preocupação em abordagens pedagógicas aparentemente ainda não se refletiu em ``mudança nas metodologias, ao menos do ponto de vista da avaliação''~\cite{abed2016censo}. 

%Além disso, em questões propostas pelo Censo, as instituições demonstraram um forte interesse em metodologias ativas, o que se confirmou por um alto índice de uso de recursos interativos nas atividades propostas. Porém, ao analisar as relações de \textit{feedback}\footnote{Informações e recomendações fornecidas ao aluno (pelo professor ou por seus pares) sobre o seu desempenho, baseadas nos resultados de sua avaliação, as quais são planejadas para ajudar o aluno a melhorar seu desempenho.~\cite{grego@2013}} percebeu-se um predomínio da interação ``professor-aluno'', e de registro de notas dadas por disciplina. O que levou seus autores a concluir que ``a mudança nas tecnologias, portanto, teria vindo antes da mudança nas metodologias, ao menos do ponto de vista da avaliação''.

Apesar disso, a preocupação com abordagens pedagógicas diferenciadas revela, acima de tudo, um amadurecimento dessas instituições e da própria modalidade de ensino. E, diante do cenário descrito, percebe-se que os novos desafios redirecionam questionamentos na prática de avaliação para as aprendizagens que, na Educação a Distância, é conduzida através de um \acrfull{AVA} e de seus recursos tecnológicos. 

A motivação desse trabalho surge dessa mudança de enfoque percebida pelo setor educacional. Ou seja, no entendimento de que um AVA precisa, para manter um aluno engajado em aprender, de bons mecanismos de interação entre professor, tutor e aluno. Sendo capaz de fornecer, constantemente, informações de qualidade aos envolvidos no processo de aprendizagem, na intenção de que esses possam atuar no aperfeiçoamento da experiência de uso dos referidos ambientes. 

Alinhado ao que foi exposto, este trabalho pretende destacar a importância que a prática de uma avaliação para as aprendizagens adquire na modalidade de EAD. Em geral, é pela avaliação que se espera acompanhar os resultados formais do processo de ensino e aprendizagem. Os autores brasileiros Carlos C. Luckesi~\cite{luckesi2014avaliaccao} e Luiz C. Freitas~\cite{de2003ciclos}, e os americanos Bloom, Hastings e Madaus~\cite{bloom1983manual} - utilizados como base teórica desse estudo - apontam a avaliação como uma ferramenta motivadora, capaz de diagnosticar e conduzir para a aprendizagem. Estudos sobre metodologias, ferramentas de apoio e funções da avaliação estão no cerne daquilo que será apresentado aqui. Espera-se que este trabalho possa contribuir com o debate sobre o aprimoramento da Educação a Distância, através da discussão assertiva sobre o papel da avaliação e suas possibilidades de aplicação em Ambientes Virtuais de Aprendizagem. 

A seguir, é apresentado o delineamento do objeto de estudo, por meio dos trabalhos que serviram de referência para o seu enquadramento. Tanto a formulação do problema, quanto a hipótese de pesquisa são apresentados em seguida, acompanhados da descrição dos objetivos e do percurso metodológico. E, concluindo esta seção, é apresentado o detalhamento dos capítulos.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Tema delimitado por suas bases teóricas}%

    Tomando como base a motivação apresentada na introdução, esse trabalho buscou estudar os recursos tecnológicos disponíveis em Ambientes Virtuais de Aprendizagem sob o aspecto da avaliação para as aprendizagens. Para tanto, subsidiaram o presente trabalho:

\begin{enumerate}
	\item Os estudos e proposições sobre avaliação de Luckesi~\cite{luckesi2014avaliaccao} e os estudos de Bloom~\cite{bloom1983manual} sobre as funções da avaliação diagnóstica, formativa e somativa (classificatória), além de outras fontes e autores que ajudaram a estabelecer, dentro do contexto pedagógico, o papel da avaliação considerado neste trabalho.
	\item O levantamento dos aspectos funcionais realizado nas plataformas Moodle e BlackBoard, apresentado no Capítulo~\ref{chap:ava}, que possibilitou a listagem das ferramentas disponíveis nesses ambientes.
\end{enumerate}%
 
\bigskip
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Pressuposto do Problema}%

Ao definir a avaliação da aprendizagem, Luckesi~\cite{luckesi2014avaliaccao} se adianta em diferenciar avaliação de julgamento. Segundo ele, o julgamento é ``um ato que distingue o certo do errado, incluindo o primeiro e excluindo o segundo''. A avaliação, por sua vez, é vista por ele como o ato de acolher uma situação ``tendo em vista dar-lhe suporte de mudança, se necessário''. Para ele, a avaliação, quando aplicada para redirecionar o erro para o acerto, pode servir como ``um mecanismo subsidiário do planejamento e da execução'', capaz de articular o ensino com a aprendizagem.

Seguindo essa perspectiva, a questão que se deseja investigar é a de como é praticada a avaliação por meio do AVA. 

%\textbf{Seguindo essa perspectiva, a questão que se deseja investigar é a de como um AVA viabiliza a prática dessa avaliação entendida como formativa.} 

\textbf{É ISSO mesmo? FOCO realização da avaliação via AVA} \textcolor{blue}{Sim, o foco é esse. Alterei o texto do parágrafo, veja se ficou mais claro.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Hipótese de Pesquisa}%

Pode-se elencar e categorizar os recursos oferecidos por um determinado AVA, com a finalidade de mapear as diferentes avaliações disponibilizadas nele. 

%Pode-se elencar e categorizar os recursos oferecidos por um determinado AVA, em função dos tipos de avaliação, com a finalidade de mapear as metodologias de avaliações possíveis de se praticar nele.

\textbf{É IMPORTANTE alinhar melhor com o pressuposto do problema. FOCO NOS recursos e metodologias} \textcolor{blue}{Alterei o texto do parágrafo, veja se ficou mais claro.}

%\textbf{--> IMPORTANTE validar esta hipótese com a profa. Maria Emília. Achei estranho "métodos de técnicas de avaliações...".}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Objetivo Geral}%

%Investigar a avaliação para as aprendizagens em AVA, por intermédio das funcionalidades disponíveis.
Investigar a avaliação para as aprendizagens em AVA.

\textbf{ ALINHAR COM o pressuposto e com a hipótese. No meu entendimento, cada um faz uma abordagem diferente de avaliação. FOCO NA avaliação em AVA} \textcolor{blue}{Alterei o texto do parágrafo, veja se ficou mais claro.}

%\textbf{--> RECOMENDO explicitar que esta classificação baseia-se em um modelo já existente.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Objetivos Específicos}% 

\begin{itemize}
	\item Identificar, no plano teórico e social, quais são os tipos de avaliação relacionadas ao processo de ensino e aprendizagem.
	\item Listar as funcionalidades disponíveis em ambientes AVA pelo ângulo analítico-tecnológico, em busca de instrumentos de avaliação.
	\item Propor um mapeamento dos instrumentos de avaliação encontrados, com os tipos de avaliação identificadas.
	\item Realizar uma pesquisa documental sobre o emprego de avaliação em AVA.
	%\item Realizar um estudo de caso com base em uma pesquisa documental .
	\textbf{ISSO ESTÁ sendo realizado?} \textcolor{blue}{Alterei o texto do objetivo, veja se ficou mais claro.}
	%\textbf{--> NÃO ENTENDI muito bem o que seria esse objetivo}
%	\item Analisar os resultados obtidos e apresentar as considerações finais. \textbf{--> ANALISAR com qual finalidade? Precisas ser mais específica...}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Metodologia}%
No \refCap{chap:ref} foi realizada uma pesquisa exploratória em referenciais bibliográficos para identificar os tipos de avaliações possíveis em\textbf{ AVA's.} \textbf{COLOQUEI no plural. Pelo que falaste no início, fizeste a pesquisa no Moodle e no Blackboard. Correto?}\textcolor{blue} {Aqui eu estou falando do ambiente genérico de EAD, e não dos dois em que foi realizado o levantamento de funcionalidades. Também tive essa dúvida, e acabei usando o singular. Dá para remover a parte que fala que é em AVA, já que nesse capítulo o foco é nos tipos de avaliação.}

A listagem das funcionalidades disponíveis nos AVA's (\refCap{chap:ava}), iniciou a partir de uma pesquisa exploratória em bases de dados sobre EAD\textbf{ (FORAM BASES DE dados de EAD ou em bases de artigos científicos?)} \textcolor{blue} {Base de dados sobre EAD.} para identificar quais ambientes poderiam servir de base para a identificação das funcionalidades. Após essa etapa, foi realizada a leitura dos catálogos de divulgação desses ambientes, em conjunto com técnicas de engenharia reversa em tela, para listar e descrever suas funcionalidades.

%Visando estabelecer a relação entre as funcionalidades de avaliação e os tipos de avaliação (\refCap{chap:map}), foi realizada uma inspeção da aplicabilidade entre elas por meio de respostas parametrizadas, o que viabilizou o mapeamento em uma matriz rastreável. \textbf{ (NÃO ENTENDI muito bem o que queres dizer...)} \textcolor{blue}{Alterei o texto, veja se ficou mais claro.}
Visando estabelecer a relação entre as funcionalidades de um AVA e os tipos de avaliação (\refCap{chap:map}), foi realizada um mapeamento parametrizado da aplicabilidade de cada funcionalidade para cada tipo de avaliação. Que resultou em uma matriz relacional. \textbf{ (NÃO ENTENDI muito bem o que queres dizer...)} \textcolor{blue}{Alterei o texto, veja se ficou mais claro.}

O \refCap{chap:insp} apresenta uma pesquisa documental no repositório de trabalhos acadêmicos da \acrfull{UnB}. E, também, em uma amostragem da revisão sistemática sobre avaliação em AVA~\cite{Ferreira@2016}, apresentada no \acrfull{SBIE}, ocorrido em 2016.

Por fim, o \refCap{chap:results} apresenta os resultados quantitativos das variáveis ``adoção de ferramentas'' e ``tipos de avaliação'', e compara os resultados com o matriz relacional de ferramentas x avaliação. 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{A Composição dos Capítulos}\label{chap:comp}%

Tendo em vista uma melhor organização das temáticas que envolvem esse estudo, a monografia foi estruturada da seguinte forma:

\begin{description}
\item[Capítulo~\ref{chap:ref}:] Reúne a síntese dos estudos que serviram de referencial teórico para fundamentar o entendimento sobre os tipos de avaliação no âmbito educacional.\textbf{ (NA DEFINIÇÃO da metodologia, diz que foi para identificar os tipos de avaliação possíveis em um AVA.} \textcolor{blue}{Alterei para ``tipos de avaliação''.}

%\item[Capítulo~\ref{chap:ava}:] Apresenta o \acrfull{AVA}, e realiza a catalogação de suas funcionalidades de aprendizagem e de avaliação. 
\item[Capítulo~\ref{chap:ava}:] Apresenta conceitos básicos sobre um  \acrfull{AVA}, e realiza a listagem das ferramentas oferecidas por duas das plataformas disponíveis no mercado. 

\textbf{(NO INÍCIO DO trabalho falaste de dois avas. Agora traz somente um. Revisar o texto. Apresentas ele mesmo?) Se estiver trabalhando somente com um AVA, tens que falar dele direto. E as análises serão relacionadas à avaliação neste AVA específico. Ao final do texto, na conclusão, poderás dizer que o estudo, apesar de se basear em um AVA específico, talvez possa ser considerado para outros AVA.)} \textcolor{blue}{Apresento conceitos gerais sobre AVA, e depois faço a listagem com base nos dois que são os mais utilizados. Alterei o texto, veja se ficou mais claro}

\item[Capítulo 4:] Propõe um relacionamento entre as ferramentas listadas e os diversos tipos de avaliação, produzindo uma matriz relacional como resultado. \textbf{(É a matriz rastreável que comentas?)} \textcolor{blue}{Sim}

%\item[Capítulo 5:] Apresenta um estudo de caso documental\textbf{ (SOBRE? A PARTIR DE?) }em modelos de avaliação propostos para AVA, com o auxílio do levantamento dos tipos de avaliação, do catálogo de ferramentas e do mapeamento realizado. \textbf{(NÃO ESTÁ em consonância com que foi apresentado na metodologia.}


\item[Capítulo 5:] Apresenta uma pesquisa documental, com o auxílio do levantamento dos tipos de avaliação, do catálogo de ferramentas e da matriz relacional. \textbf{(NÃO ESTÁ em consonância com que foi apresentado na metodologia.} \textcolor{blue}{Alterei o texto, veja se ficou mais claro}

%\textbf{ --> ME PARECE (pela explicação) que deveria ser o capítulo 4. O que achas?}
\item[Capítulo 6:] Apresenta os resultados obtidos por meio de visualizações gráficas comparativas. Além das observações da autora sobre os dados obtidos e as dificuldades encontradas. \textbf{(Aperfeiçaomento em que? Tens que especificar... NÃO ESTÁ em consonância com o que foi falado na metodologia)} \textcolor{blue}{Alterei o texto, veja se ficou mais claro}

\item[Capítulo 7:] Aponta as considerações finais e possibilidades de trabalhos futuros vislumbrados a partir desta pesquisa. 
\end{description}

