

A \acrfull{EAD} tem se consolidado gradativamente no país como modalidade de ensino em todas as etapas de escolaridade, com o auxílio de ambientes virtuais de aprendizagem (AVA). Esse cenário tem demandado novas estratégias em abordagens pedagógicas capazes de inovar e garantir o ensino e a aprendizagem nessa modalidade. Percebe-se também uma preocupação com a prática de avaliação para as aprendizagens, já que é pela avaliação que se espera acompanhar os resultados formais do processo de ensino e aprendizagem. Nesse sentido, o trabalho a seguir busca investigar, por meio de pesquisa documental amostral, quais os tipos de avaliação e com quais instrumentos ela está sendo conduzida nesses ambientes. Aspectos como frequência, formalização, função e objeto de avaliação serão capturados de forma quantitativa. Bem como quais funcionalidades foram as mais utilizadas. Além de verificar se algum relacionamento entre esses dois enfoques está sendo considerado. Uma discussão assertiva é apresentada sobre os resultados da pesquisa documental ao final desse estudo.

%Equestões está sse \emph{resumo} passará por uma reformulação para apresentar 1) o que está sendo proposto, 2) qual o mérito da proposta, 3) como a proposta foi avaliada/validada, 4) quais as possibilidades para trabalhos futuros. 

%Por exemplo: \emph{Este trabalho apresenta informações úteis a produção de trabalhos
%científicos para descrever e exemplificar como utililzar a classe \LaTeX\ do
%Departamento de Ciência da Computação da Universidade de Brasília para gerar
%documentos. A classe \unbcic\ define um padrão de formato para textos do CIC, facilitando a
%geração de textos e permitindo que os autores foquem apenas no conteúdo. O formato
%foi aprovado pelos professores do Departamento e utilizado para gerar este documento.
%Melhorias futuras incluem manutenção contínua da classe e aprimoramento do texto
%explicativo.}